---
title: "Chapitre 16 Représentations des réels en machine"
subtitle : "Cours"
papersize: a4
geometry: margin=1.5cm
fontsize: 12pt
lang: fr
---


Les réels peuvent être des __flottants__ (_ex :_  0,125) , des nombres __rationnels__ ( _ex :_ $\dfrac{1}{3}$ ) ou des __irrationnels__ ( _ex :_ $\pi$ ) ...

Le codage en machine de ces nombres est limité par l'étendue des valeurs possibles (en fonction du nombre de bits utilisés) mais aussi comme nous allons le voir par la __précision de la représentation__.

# Représentation en binaire des nombres réels

## Cas des nombres dyadiques

Par analogie avec les nombre décimaux, il existe des nombres flottants en binaire.

> 📢 On appelle __nombre dyadique__ tout nombre pouvant s'écrire sous la forme $\dfrac{x}{2^{n}}$, avec $x \in \mathbb{Z}$ et $n \in \mathbb{N}$.

On souhaite représenter en binaire la fraction :  $\dfrac{11}{16}$ ce nombre est  __dyadique__ car    $\dfrac{11}{16} = \dfrac{11}{2^{4}}$  

Dès lors on peut comme pour un nombre décimal procéder à un développement de la fraction  :  

* le numérateur peut s'exprimer ainsi : $11=8+2+1=2^{3}+2^{1}+2^{0}$  

* d'où : $\dfrac{11}{16} = \dfrac{2^{3} +2^{1}+2^{0}}{2^{4}} = 2^{-1} +2^{-3}+2^{-4}$  

Comme pour un nombre décimal, on peut exprimer un nombre flottant en binaire :

$\dfrac{11}{16} = \underbrace{\boxed 0}_{\text{partie  entière}}\times2^{0} +\underbrace{\boxed 1\times2^{-1}+\boxed 0\times2^{-2}+\boxed 1\times2^{-3}+\boxed 1\times2^{-4}}_{\text{partie  fractionnaire}}= \bf(0.1011)_{2}$ 

On voit qu'il est facile dans notre exemple de convertir un dyadique en binaire sans perte d'information. Comment cela se passe-t-il dans les autres cas ? 


## Cas général  

Prenons l'exemple du nombre __48,195__ comportant une partie entière __48__ et une partie fractionnaire __0,195__

Nous avons déjà vu comment convertir un entier naturel signé en binaire (_sur 8 bits par exemple_) :  $48 = (0011 0000)_{2}$   
Nous allons voir comment dans un cas quelconque représenter la __partie fractionnaire__.  
  
> __📌Méthode:__   : Tant que la précision souhaitée n'a pas été atteinte :
> 
> * On multiplie par deux la partie fractionnaire    
>    * si le résultat obtenu est supérieur ou égal à 1, on conserve un __1__
>    * si le résultat est inférieur à 1, on conserve un __0__
> * La nouvelle partie fractionnaire correspond à la partie fractionnaire (et uniquement elle) du résultat.
>
> __La succession de 1 et de 0 conservés correspondra à la représentation binaire de la partie fractionnaire__  


__📝Application__ :  
Représentation de  la partie fractionnaire de 48,195 avec une précision de 10 chiffres après la virgule.

|étapes &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;|test de la valeur |chiffre conservé|Puissance de 2 correspondante|  
|-----|:------:|:---:|----|  
|$0.195\times2=0.390$|<1|__0__|$2^{-1}$|  
|$0.390\times2=0.780$|<1|__0__|$2^{-2}$|  
|$0.780\times2=1.560$|>1|__1__|$2^{-3}$|  
|$0.560\times2=1.120$|>1|__1__|$2^{-4}$|  
|$0.120\times2=0.240$|<1|__0__|$2^{-5}$|  
|$0.240\times2=0.480$|<1|__0__|$2^{-6}$|  
|$0.480\times2=0.960$|<1|__0__|$2^{-7}$|  
|$0.960\times2=1.920$|>1|__1__|$2^{-8}$|  
|$0.920\times2=1.840$|>1|__1__|$2^{-9}$|  
|$0.840\times2=1.680$|>1|__1__|$2^{-10}$|  

On peut bien évidemment continuer le processus...

Ainsi on peut en déduire qu'avec 10 chiffres de précisions 0.195 est décomposé ainsi :  
$0\times2^{-1}+0\times2^{-2}+1\times2^{-3}+1\times2^{-4}+ 0\times2^{-5}+0\times2^{-6}+0\times2^{-7}+1\times2^{-8}+1\times2^{-9}+1\times2^{-10}$  soit $\bf0.194$  !
  
En faisant le calcul précédent on arrive seulement à une **approximation** de la partie fractionnaire qu'on souhaite représenter et __ce sera le cas pour la plupart des nombres flottants__

Ainsi en machine avec une précision de 10 chiffres :
$0,195 \text{ sera représenté par }  (0.0011000111)_{2}$

Et donc avec 8 bits pour la partie entière le nombre 48,195 sera représenté ainsi : $(\underbrace{00110000}_{\text{partie entière}}.\underbrace{0011000111}_{\text{partie fractionnaire}})_{2}$

# 💾 Comparaison entre deux nombres flottants

## Premier exemple

Nous faisons simplement une comparaison entre deux nombres flottants:  
Par exemple 0.1 + 0.2 est-il égal à 0.3 ? 
    En théorie oui mais nous allons tester dans la console Python.

```python
>>> (0.1 + 0.2) == 0.3
False
```

Nous allons essayer de comprendre pourquoi cette comparaison est fausse. Pour cela, nous allons utiliser une bibliothèque qui va nous afficher un grand nombre de décimales du nombre flottant (_celles stockées en mémoire_).

```python
>>> from decimal import Decimal
>>> Decimal(0.1 + 0.2)
Decimal('0.3000000000000000444089209850062616169452667236328125')
```

```python
>>> Decimal(0.3)
Decimal('0.299999999999999988897769753748434595763683319091796875')
```

Nous comprenons maintenant pourquoi cette comparaison n'est pas vérifiée.

## Deuxième exemple

Nous faisons maintenant une deuxième comparaison mais cette fois ci avec des nombres dyadiques.  
Par exemple $\dfrac{5}{16} + \dfrac{3}{16}$ est-il égal à $\dfrac{8}{16}$ soit $0.5$ ?

```python
>>> (5/16 + 3/16) == 8/16
True
```

```python
>>> Decimal(5/16 + 3/16)
Decimal('0.5')
```

```python
>>> Decimal(0.5)
Decimal('0.5')
```
On voit ici que la conversion se fait de façon exact puisque la bibliothèque nous indique qu'il n'y a pas de décimale après le 5 de 0.5.


> Comme nous l'avons vu, nous approximons la conversion de la partie décimale dans certains cas :
> 
> * __Les calculs sur les flottants ne sont donc pas exacts en Python__ (comme dans les autres langages)  
> * Il ne faut pas se fier à l'affichage d'un nombre qui ne représente pas toutes les décimales stockées  
> * Il est donc impératif en programmation de __ne pas comparer des réels entre eux__ : le résultat sera alors aléatoire.

Pour aller plus loin : la norme __IEEE-754__ définit la manière de coder des nombre réels
https://fr.wikipedia.org/wiki/IEEE_754

# __Une même représentation : plusieurs types de données__

On l'a vu,  la manière de coder un nombre peut être très différente en fonction des conventions utilisés:  

* codage des entiers naturels sur n bits ou de manière arbitraire (comme en Python)    
* codage des entiers signés sur n bits grâce au complément à deux
* codage des réels

Par exemple la représentation sur 8 bits suivante $(11010111)_{2}$ correspond :  

* soit à  $215$
* soit à  $-41$ 

Ou encore la représentation sur 32 bits $(0 01010111 01011010001101101101100)_{2}$ peut correspondre à  :

* $732765036$ si c'est un entier codé en complément à deux
* $1.23e-12$ si c'est un réel en format simple précision

Certains langages de programmation contrairement à Python nécessitent de spécifier le type exact d'une variable numérique.

A titre d'exemple quelques types représentant tous des entiers

|type | langage  | intervalles de nombres correspondants |  
|:---:|:---:|:---:|  
| __int__ | Python  | pas de limite supérieure|   
| __int__ | Java  | entre $-2^{31}$ et $2^{31} -1$ |   
| __long__ | Java  | entre $-2^{63}$ et $2^{63} -1$|   
| __sign char__ | C  | entre $-2^{7} + 1$ et $2^{7} -1$|    
| __int__ | C  | entre $-2^{15}$ et $2^{15} -1$|   
